# A questão do aborto
Para compreender as causas das mudanças legislativas de 1936, deve-se primeiro esclarecer a razão de ser da legislação de 1920 e a experiência soviética entre esses períodos. A lógica de 1920 era ver o aborto como um mal necessário que se tornaria desnecessário com o estabelecimento do socialismo, isso se reflete em obras de Lenin como "The Working Class and Neo-Malthusianism".

Do decreto de 1920:
>Durante a última década, o número de mulheres que interromperam a gravidez prematuramente aumentou tanto conosco quanto no exterior. A legislação de todos os países luta contra esse mal punindo tanto a mulher culpada de aborto quanto o médico operador. O governo, percebendo os perigos de tal situação, empreendeu uma campanha contra os abortos secretos entre as mulheres trabalhadoras. Prevê que este fenômeno desaparecerá gradualmente com a construção do socialismo.

A implementação do decreto de 1920 enfrentou vários problemas com dois fatores importantes: instalações insuficientes e oposição dos médicos. Em 1924, a profissão médica garantiu um regulamento que permitia o aborto apenas quando a gravidez colocava em risco a vida ou a saúde da mãe, mas foi revogado porque o número de abortos fora dos hospitais aumentou imediatamente. No mesmo ano, o Comissariado de Proteção à Saúde instituiu comissões para julgar a dificuldade das mulheres em ter o filho, eventualmente essas comissões julgariam a capacidade de pagar pelos abortos e subsidiariam o custo de quem não pudesse pagar de acordo. Durante essa época, havia uma preocupação generalizada sobre os efeitos do aborto na população.

O número de abortos aumentou nos anos 20 a uma taxa alarmante. Em Moscou, de 1921 a 1929, os nascimentos diminuíram de 30.6 por 1.000 habitantes para 21.7, enquanto os abortos aumentaram de 5.7 para 35.2. Deve-se notar que durante este período a linha do Partido refletia a mesma lógica do decreto de 1920 e via o aborto como um mal que deve ser abolido e, portanto, o aborto era publicamente desincentivado e a contracepção não era facilmente acessível, tornando o aborto o principal meio de controle da natalidade. Desde o início da legislatura soviética, sempre houve ideologia pró-natalista, isso se refletiu até mesmo no jornal feminino Rabotnitsa publicado pelo Zhenotdel. 

Os periódicos femininos tendiam a impor um retrato bastante simplista dos efeitos do aborto, possivelmente para assustar seus leitores contra a prática, caso não fossem convencidos por argumentos que enfatizassem a necessidade e a capacidade das mulheres de terem tantos filhos quanto possível. Foi declarado em 1935, por exemplo, que a maioria das mulheres que se submetiam a abortos nas clínicas ginecológicas de Moscou mais tarde sofreram complicações graves. No entanto, o principal impulso dos artigos constituiu mais do que meramente encorajamento para ter mais filhos e surgiu um culto à maternidade. Em Rabotnitsa, cartas supostamente de mulheres trabalhadoras ecoavam tais sentimentos.

Em geral, parece que havia elementos de apoio ao decreto, em particular às sugestões contidas na seção 'pensão alimentícia'. Foi persistentemente alegado em cartas à imprensa que era a relutância dos homens em assumir quaisquer responsabilidades que repetidamente compeliam as mulheres fazer abortos contra a sua vontade e, portanto, parece provável que este decreto que visava 'fortalecer a família' era bastante popular entre as mulheres. Outros fatores que poderiam ter tido alguma influência na obtenção de certo apoio para a medida nas cidades foram o influxo de camponeses nas áreas urbanas na década de 1930 e a Igreja Ortodoxa, que tradicionalmente determinou que:
>Mulheres que fornecem drogas para o propósito de obter um aborto e aqueles que tomam venenos matadores de fetos, eles estão sujeitos à pena prescrita para assassinos.

Quando o decreto de 1936 foi aprovado, foi justificado com base no sucesso da URSS em introduzir as mulheres na força de trabalho e aliviar o fardo do trabalho doméstico. Krupskaya escreveu sobre isso:
>Nosso país se tornou rico, poderoso e próspero. Nosso povo é mais bem educado e esclarecido. As mulheres se tornaram uma força na fazenda coletiva. Elas se tornaram ativas no trabalho social. Muitas das mulheres são stakhanovitas. Elas estão estudando muito. O Partido e o governo cercam as crianças com cuidados públicos. Eles tornam sua infância feliz. É com uma boa razão que milhões de mulheres trabalhadoras são tão devotadas a Stalin - elas vêem sua solicitude pelas mulheres trabalhadoras. Nessas novas condições, as questões da família e do aborto aparecem sob uma nova luz. O novo decreto terá um papel extremamente importante na remodelação do modo de vida das pessoas.

O decreto de 1936 foi consequência da superestimação dos sucessos da URSS, influência da Igreja Ortodoxa, influência da preparação para a guerra, preocupações com o despovoamento, preconceitos ideológicos herdados do período czarista (especialmente prevalentes entre os camponeses) e a lógica do decreto de 1920 pressupondo que haveria um período em que o aborto voltaria a ser ilegal. Aqueles como Trotsky e Eastman, que estavam convencidos de que a nova política constituía um descarte de todas as pretensões do Partido de libertar as mulheres, ignoraram dois pontos importantes. A política anterior dos comunistas não tinha sido tão radical quanto Trotsky desejava acreditar; a redução do fardo das tarefas domésticas não eliminaria as desigualdades dentro de casa, desde que o trabalho doméstico (algumas das quais ainda existiriam) fosse considerado trabalho feminino. Além disso, elas se recusavam a reconhecer os aspectos mais positivos do tratamento dado pelo governo às questão das mulheres, pois, em um sentido limitado, havia uma clara tentativa de promover os interesses femininos. Em 1936, a nova constituição falava da igualdade total das mulheres em todas as áreas da vida e havia um debate sobre as medidas que deveriam ser tomadas para melhorar a posição material das mulheres e melhorar o seu nível educacional e cultural. Nas páginas do Rabotnitsa podem ser lidos artigos sobre mulheres que tiveram sucesso - no trabalho e na vida política. A nova mulher soviética era vista como sendo muito mais do que uma mãe e uma dona de casa. O Partido frequentemente condenou o objetivo da Alemanha nazista de mandar mulheres casadas para casa.

Fontes:
- [Marxists | Canadian Party of Labour - Abortion Laws in the Soviet Union](https://www.marxists.org/history/erol/ca.firstwave/cpl-abortion/section5.htm)
- [Digital Commons | Soviet Family Law in the Light of Russian History and Marxist Theory](https://digitalcommons.law.yale.edu/cgi/viewcontent.cgi?article=4473&context=ylj)
- [JSTOR | The Communist Party of the Soviet Union and the Women's Question: The Case of the 1936 Decree 'In Defence of Mother and Child'](https://www.jstor.org/stable/260345?seq=1)
